[AIM-9_Sidewinder.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:AIM-9_Sidewinder.jpg "fig:AIM-9_Sidewinder.jpg")\]\]
美國三軍通用編號**AIM-9**[響尾蛇](../Page/響尾蛇.md "wikilink")（Sidewinder）[空對空飛彈是第一款以紅外線作為導引設計](../Page/空對空飛彈.md "wikilink")，也是第一款有擊落目標紀錄的空對空飛彈。它在1956年配備至[美國海軍](../Page/美國海軍.md "wikilink")，1964年[美國空軍也開始使用](../Page/美國空軍.md "wikilink")，是一款設計理想且歷經考驗的空用武器。

響尾蛇飛彈是[美國海軍空用武器中心所研發](../Page/美國海軍.md "wikilink")，使用單位遍及美國四大軍種，外銷數量與使用國家眾多，對現役所有的[紅外線導引空對空飛彈的基本設計概念都有深厚的影響](../Page/紅外線導引.md "wikilink")，[蘇聯的第一款紅外線導引空對空飛彈](../Page/蘇聯.md "wikilink")-K-13（北約代號[AA-2環礁](../Page/AA-2飛彈.md "wikilink")）實際上是仿造響尾蛇而來，蘇聯設計人員對設計小組的巧思也讚賞不已\[1\]。

## 服役與實戰

在1946年，響尾蛇飛彈開始研發。最初它是位於加州的美國海軍武器測試站撥款的小型研發科目，這個研發團隊由博士領軍。他與測試站內協助的志願者拼湊一些基礎設計與料件打造稱為「熱能尋標火箭」，在官方的名稱為「地區性引信開發計畫第602號」（Local
Fuze Project
602），這個計畫到1951年才獲得美國海軍撥款，在1952年展示給副局長海軍上將，雖然在前幾次測試未完全成功，但美國海軍接受了這個計畫，並繼續推動完成。

響尾蛇飛彈這個代號則是在1950年決定，響尾蛇（Sidewinder）是在美國加州出沒的簡稱，它除了是種毒蛇，搜捕食物的手段則是靠著身上的紅外線感覺器官找尋獵物，正好與飛彈的偵搜特質相符。

響尾蛇飛彈的首次試射在1952年9月3日，1953年11月首次對空中無人靶機進行射擊，在1954年至1955年間進行射擊了51次實彈測試，才完成驗收進入量產。首款實戰型響尾蛇飛彈，型號AIM-9B於1956年進入美國空軍服役。

首次實戰，由[中華民國空軍的](../Page/中華民國空軍.md "wikilink")[F-86軍刀戰鬥機](../Page/F-86軍刀戰鬥機.md "wikilink")，於1958年9月24日在台灣海峽上空的空戰（史稱「[九二四溫州灣空戰](../Page/九二四溫州灣空戰.md "wikilink")」）中使用，戰果爲擊落共軍9架[殲-5](../Page/殲-5.md "wikilink")，擊傷1架及疑似擊落2架。

[Missile-1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Missile-1.jpg "fig:Missile-1.jpg")

## 飛彈次型介紹

### AIM-9A

原始編號XAAM-N-7的響尾蛇原型飛彈於1953年9月試射成功，這一個次型後來更改編號為GAR-8，後又改為AIM-9A，又被稱作響尾蛇1型。美國海軍第一個接收AIM-9A的單位是[大西洋艦隊部署在Randolph號](../Page/大西洋艦隊.md "wikilink")[航空母艦上的VA](../Page/航空母艦.md "wikilink")-46[中隊](../Page/中隊.md "wikilink")。這個中隊於1956年7月14日正式在他們的[F9F-8](../Page/F9F.md "wikilink")[黑豹戰鬥機上使用響尾蛇飛彈](../Page/黑豹戰鬥機.md "wikilink")。同年8月[太平洋艦隊Bonhomme](../Page/太平洋艦隊.md "wikilink")
Richard號航空母艦上的VF-211中隊與他們的[FJ-3M戰鬥機接收到第一批的飛彈](../Page/FJ-3.md "wikilink")。

[美國空軍則是在次年開始先在本土防空單位的](../Page/美國空軍.md "wikilink")[F-104戰鬥機上面佩掛響尾蛇飛彈](../Page/F-104.md "wikilink")。

根據1956年由兩航空母艦上面部署單位試射200枚飛彈的統計，單發命中率大約在60%上下，遠低於海軍自己的評估但是比較接近真實的情況。

9A生產數量大約3500枚，服役時間很短，1957年開始就陸續由性能更好的AIM-9B取代。

### AIM-9B

AIM-9B最初的編號是AAM-N-7，第一次在台海衝突首創飛彈擊落敵機紀錄時，[中華民國空軍的](../Page/中華民國空軍.md "wikilink")[F-86軍刀機使用時編號是GAR](../Page/F-86.md "wikilink")-8，最後的通用編號是AIM-9B。AIM-9B也是美國海空軍進入[越戰時的主力空對空飛彈之一](../Page/越戰.md "wikilink")。由於AIM-9B飛彈彈頭尋標圓錐體積過大，不利穿音速飛行；且因尋標頭陀螺儀追蹤效能差及感應引信脫靶率過高，故美軍早已在越戰時期大量使用AIM-9E改良型響尾蛇飛彈，甚至在AIM-9J改良問世後將大量AIM-9E庫存飛彈軍援海外盟國。

創下首次用飛彈擊落飛機紀錄的飛行員，是當時中華民國空軍駐[新竹機場第十一大隊第四十四中隊](../Page/新竹機場.md "wikilink")，中隊長李叔元中校。

### AIM-9C

AIM-9C是響尾蛇飛彈系列裡面最特別的一個次型，僅有[美國海軍配備](../Page/美國海軍.md "wikilink")。它的導引方式並非紅外線導引，而是[半主動雷達導引](../Page/半主動雷達制導.md "wikilink")。由於響尾蛇飛彈-{只}-能由目標的後方鎖定攻擊，使用上的限制比較大，如果改用半主動雷達導引，配備AIM-9C的戰鬥機就可以採取對頭攻擊。當時美國海軍艦載戰鬥機的主力之一是[F-8十字軍式戰鬥機](../Page/F-8.md "wikilink")，限於硬體因素（雷達性能侷限、掛點限制等），F-8最初設計只能佩掛響尾蛇飛彈，AIM-9C的計畫就是針對提升F-8的作戰能力而來。這個提升使得只能操作F-8的[艾塞克斯級航空母艦上的戰鬥機中隊具備類似大型的](../Page/艾塞克斯級航空母艦.md "wikilink")[F-4幽靈II戰鬥機同性質的對頭攻擊能力](../Page/F-4幽靈II戰鬥機.md "wikilink")，但受限彈體仍為標準響尾蛇規格，射程僅限視距內。

然而當F-8隨著小型航艦的退役而離開戰場的時候，AIM-9C失去服役服役的舞台。這型飛彈在失去掛載平臺後並未立即銷毀，1980年代美國海軍重新修改內部零件追蹤邏輯，提供[美國海軍陸戰隊直升機與固定翼機運用的](../Page/美國海軍陸戰隊.md "wikilink")。

### AIM-9D

由福特航太和雷神共同生產，有著最新的導向裝置及飛控系統，以硫化鉛光電池尋標器（Pbs）搭配氮氣（Nitrogen）冷卻系統，俯視角可達40度，光網頻率由70Hz提高到125Hz，追蹤目標的能力為每秒12度，彈鼻的玻璃罩乃由一較小的氟化鎂所取代，讓紅外線中波長較長的部分更容易穿透。外型上，AIM-9D採用卵狀（Ogival）低阻力鼻錐罩設計。越戰中，大部分[美國海軍的](../Page/美國海軍.md "wikilink")[MIG-17](../Page/米格-17戰鬥機.md "wikilink")、[MIG-19的擊落紀錄都是由AIM](../Page/米格-19戰鬥機.md "wikilink")-9D/H型所創下的。

其他改良的部分還包括：

  - 換裝洛克達因（Rockdyne）公司的Mk
    36火箭推進器，使得飛行速度更快，飛行距離由3海浬（5.6公里）延長到9.6海浬（17.7公里），飛行速度約2.5馬赫
  - 彈頭較大且為連續柱形態、漸縮式彈鼻的新彈體、尾翅弦線加長。

### AIM-9E

AIM-9E飛彈保留了原先AIM-9D的尋標器、信管和發動機，並將尋標器攻擊角度提高至16度、感應範圍增至40度。AIM-9E是經由尋標器升級過後的5000發AIM-9B飛彈。後來在AIM-9J飛彈出現後，開始將庫存的AIM-9E飛彈送往海外軍援盟國。

#### AIM-9E-2

換裝低煙發動機

### AIM-9G

自G型開始，響尾蛇飛彈增加擴搜尋模式（Sidewinder Extended Acquisition
Mode，**SEAM**），這個模式利用驅動裝置讓導引頭以預定的擺動路徑進行目標搜索，或者可以先由發射飛機上的[雷達帶領](../Page/雷達.md "wikilink")[尋標頭搜索目視距離以外的目標](../Page/尋標頭.md "wikilink")，當尋標頭鎖定目標的[紅外線訊號之後](../Page/紅外線.md "wikilink")，雷達解除對尋標頭的控制，讓飛彈進入準備發射階段。這個模式可以增加響尾蛇飛彈的接戰距離與效率，[越戰時即曾經被](../Page/越戰.md "wikilink")[F-4戰鬥機大量使用](../Page/F-4.md "wikilink")。

### AIM-9H

為解決真空管電路導緻飛彈可靠度極差的困擾，福特航太公司由AIM-9H開始使用電晶體電路，這型飛彈保留了AIM-9G絕大部分的導向及控制系統，追蹤速率則提升到每秒20度，成為當時機動性最佳的飛彈。福特航太公司和雷神公司共為美國海軍生產了7,720枚的AIM-9H。

### AIM-9J

1968年，空軍開始發展AIM-9J，將前控制翼變更為雙三角翼構型，並強化控制翼結構部份，強化引信部威力，提升AIM-9J機動性能與發動機推力，並將最小射程縮短至300公尺。AIM-9J可在載機負載7.5G情況下發射，並且不侷限鎖定目標引擎噴嘴，而是可鎖定目標後方任何位置，並首度引進延伸攔截模式（SEAM），可以使飛彈在發射前隨戰機雷達鎖定。到1975年為止，一共向空軍交付了14000枚AIM9B/9E改造而成的AIM-9J，每枚改造AIM-9J要價7000[美元](../Page/美元.md "wikilink")。

#### AIM-9JULI

德國BGT公司曾開發針對AIM-9J/9N/9P的升級套件，使AIM-9J/9N/9P能夠達到AIM-9L作戰效能。主要是將核心部分更換為DSQ-29紅外線感應器（AIM-9L核心部分）

### AIM-9K

AIM-9K是美國海軍原本要獨自發展AIM-9H飛彈的後繼型號，但後來因為加入了美國空軍的AIM-9L共同發展計畫，而取消了AIM-9K的發展計畫。

### AIM-9L

1971年時，[美國空軍與美國海軍決定共同開發性能大幅提升的AIM](../Page/美國空軍.md "wikilink")-9L，此型是由AIM-9H改良而來的。主要改良如下：

  - 偵測元件由硫化鉛改為銻化銦，由於銦化銻對紅外線波長的敏感度提高，也使得AIM-9L成為AIM-9家族中第一種具備全方位攻擊能力的紅外線導引飛彈。而不限於追尾攻擊或受到雲端或地面反射的紅外線訊號所幹擾。AIM-9L飛彈可區分熱焰彈與敵機機身發出的紅外線輻射差別。

<!-- end list -->

  - 前控制舵翼改為雙三角翼，提高了飛彈的運動性能。

<!-- end list -->

  - 加裝了主動雷射近接引信，以砷化鍺固態雷射發射脈衝光束，搭配矽光電二極體來接收反射訊號以突發彈頭引信。可有效抵抗電子反制與幹擾。

1984年，德國BGT公司將AIM-9L改裝為AIM/SHORAD短程地對空飛彈。

### AIM-9M

AIM-9M為AIM-9L的修改型，於1979年3月完成開發，1982年開始進行生產。

  - 加強尋標器的抗幹擾能力。
  - 採用Mk 36 Mod5低煙發動機。
  - 採用WGU-4E/B尋標器。
  - 使用真空管數量減少至2個。

AIM-9M在波斯灣戰爭中被大量採用也擊落了12架伊拉克空軍戰機，也成為當時西方國家戰機的主要近戰武器。

| AIM-9M |
| ------ |
| 全長     |
| 全重     |
| 極速     |
| 彈頭全重   |
| 最大射程   |
|        |

#### AIM-9M-1

美國空軍使用型號
[AIM-9_AIM-120_and_AGM-88_on_F-16C.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:AIM-9_AIM-120_and_AGM-88_on_F-16C.jpg "fig:AIM-9_AIM-120_and_AGM-88_on_F-16C.jpg")上的**AIM-9**、[AIM-120](../Page/AIM-120先進中程空對空飛彈.md "wikilink")、[AGM-88](../Page/AGM-88飛彈.md "wikilink")
\]\]

#### AIM-9M-2

美國海軍使用型號

#### AIM-9M-3

美國空軍使用型號

#### AIM-9M-4

美國海軍使用型號

#### AIM-9M-5

美國空軍使用型號

#### AIM-9M-6

美國海軍使用型號

#### AIM-9M-7

美國空軍使用型號

#### AIM-9M-8

美國海軍使用型號

#### AIM-9M-9

美國空軍使用型號

### AIM-9N

AIM-9J的後續發展型，重新設計了AIM-9J的各項電子系統，以提升飛彈系統的性能與可靠度，最初是稱為AIM-9J1，福特航太公司生產超過7,000枚，專供外銷用。

### AIM-9P

AIM-9P是1970年代初期由美國空軍提供經費所發展，主要目的是提供外國客戶更具成本效益的飛彈，後來也有相當數量進入美國空軍服役。

AIM-9P系列飛彈共生產了21,000枚，部分是全新產品，部分則是由AIM-9B/E/J修改而來。瑞典空軍賦予的編號是Rb.24J。

在外觀上與AIM-9J/N相當類似，有個圓錐形彈鼻，以及彈體前方有控制鰭翼。

| AIM-9P系列 |
| -------- |
| 型號       |
| AIM-9P1  |
| AIM-9P2  |
| AIM-9P3  |
| AIM-9P4  |
| AIM-9P5  |
|          |

### AIM-9Q

改進的尋標器

### AIM-9R

美國海軍於1986年以AIM-9M為基礎進行發展的型號，使用256 x 256
lnSb焦平面陣列（FPA）的WGU-19/B影像紅外線（Imaging
Infrared,
IIR）尋標器，提升飛彈於日間的偵測與鎖定能力。於1990年首次試射，原預定於1992年初少量生產，但在1991年12月由於預算被刪除，故發展計畫結束。

### AIM-9S

AIM-9M的降級版，將紅外線反反制的能力降低，專門提供國外軍售（Foreign Military
Sales），第一個客戶是土耳其。[中華民國陸軍也採購一批約](../Page/中華民國陸軍.md "wikilink")300枚的AIM-9S飛彈，配置於中華民國陸軍空騎旅[AH-1W超級眼鏡蛇攻擊直升機上](../Page/AH-1W超級眼鏡蛇.md "wikilink")，用於直升機自衛空戰時使用。

### AIM-9X

AIM-9X是響尾蛇系列最新型，於2003年11月達到初始操作能力（Initial Operating Capbility），正式服役。

AIM-9X以AIM-9M的固態推進火箭與彈頭，配合在AIM-9R開發的紅外線焦平面陣列技術，開發新設計的[紅外線影像尋標頭與導引系統](../Page/紅外線影像.md "wikilink")，彈體，縮小的彈翼與控制面、燃氣舵（Jet-vane
steering
system）等，在射擊前導引介面整合到[頭盔瞄準器與](../Page/頭盔瞄準器.md "wikilink")[聯合戰術頭盔系統](../Page/聯合戰術頭盔系統.md "wikilink")（Joint
Helmet-Mounted Cueing
System），增加飛官在空戰瞄準時的可鎖定空域，使美軍具備可離軸發射攻擊能力。較小的彈翼使9X的飛行阻力較前面的型號要小，但全動式尾翼讓飛彈的機動能力未因彈翼尺寸縮小而打折，同時在飛彈內整合了冷卻氣瓶，不再需要由派龍架攜帶氮氣瓶（美國海軍規格）或氬氣瓶（美國空軍規格）。

經過為數眾多的試射評估以及超過3500小時的飛行測試，2004年美國海軍與海軍陸戰隊開始在F/A-18C上配備AIM-9X，稍後軍方正式同意進入量產階段，其中海軍將先採購600枚實彈與訓練彈。2005年第一季雷神公司宣佈他們已經遞交1000枚AIM-9X給美國海軍和空軍，未來20年總數將會達到10000枚。

AIM-9X推出之後很快受到其他國家的注意與採購，到2006年4月止，已經有443枚實彈與153枚訓練彈的外銷紀錄，輸出的國家包括[波蘭](../Page/波蘭.md "wikilink")178枚，[丹麥](../Page/丹麥.md "wikilink")60枚，[南韓](../Page/南韓.md "wikilink")41枚與[瑞典不明數量的採購](../Page/瑞典.md "wikilink")，已經確認的訂單還有[土耳其](../Page/土耳其.md "wikilink")127枚實彈與22枚訓練彈，[芬蘭](../Page/芬蘭.md "wikilink")150枚，[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")140枚實彈與56枚訓練彈以及[沙烏地阿拉伯等](../Page/沙烏地阿拉伯.md "wikilink")。未來估計外銷訂單將會高達5000枚以上。

除了空射型，AIM-9X也進行了由地面發射的測試，結果好壞兼有，因此相關問題被列入後續改良的項目內。

#### AIM-9X Block2

2008年9月開始測試，目前量產的最新型號。

  - 改進的尋標器
  - 改進引信
  - 發射後以資料鏈來鎖定目標。

在2015年2月，[美國陸軍開發稱為多任務發射器](../Page/美國陸軍.md "wikilink")（ Multi-Mission
Launcher，MML），該發射器是種裝設在[卡車上的發射載台](../Page/卡車.md "wikilink")，可射擊15枚不同種類的現役飛彈，美軍認為AIM-9X可有效對抗[巡弋飛彈與](../Page/巡弋飛彈.md "wikilink")[無人航空載具](../Page/無人航空載具.md "wikilink")，將採購MML與AIM-9X，計畫在2019年開始服役佈署。

#### AIM-9X Block3

2012年9月，在block2尚未開發完畢時雷神得到委託承包開發改良型9X飛彈，改良型預定更換部分零件，將射程較現役型號增加60%。同時在更換新型彈頭與引信(PBXN-112)後，飛彈在地面儲存時的安全性會增加，降低意外發生機率。

在2016年，美國海軍取消了block3開發計畫，理由是因為F-35C總採購量的削減，海軍判斷F-35C的彈艙需要滿載中程空對空飛彈平衡因數量減少後的制空缺口。

<File:AIM-9> Variants.jpg|AIM-9的所有延伸型
[File:AIM-9B.png|AIM-9B型彈頭](File:AIM-9B.png%7CAIM-9B型彈頭)
[File:AIM-9D.png|AIM-9D型彈頭](File:AIM-9D.png%7CAIM-9D型彈頭)
[File:AIM-9E.png|AIM-9E型彈頭](File:AIM-9E.png%7CAIM-9E型彈頭)
[File:AIM-9J.png|AIM-9J型彈頭](File:AIM-9J.png%7CAIM-9J型彈頭)
[File:AIM-9M.png|AIM-9M型彈頭](File:AIM-9M.png%7CAIM-9M型彈頭)
[File:AIM-9P.png|AIM-9P型彈頭](File:AIM-9P.png%7CAIM-9P型彈頭)

## AIM-9各型飛彈性能

### AIM-9B

  - 全長：2.83m
  - 直徑：12.7 cm
  - 翼展：0.56m
  - 全重：70 kg
  - 射程：4.8 km
  - 速度：m1.7
  - 彈頭：4.5 kg

### AIM-9D

  - 全長：2.87m
  - 直徑：12.7 cm
  - 翼展：0.63m
  - 全重：88 kg
  - 射程：18 km
  - 速度：m2.5+
  - 彈頭：11 kg（MK48彈頭

### AIM-9E

  - 全長：3.00m
  - 直徑：12.7 cm
  - 翼展：0.56m
  - 全重：74 kg
  - 射程：4.2 km
  - 速度：m2.5+
  - 彈頭：4.5 kg

### AIM-9J

  - 全長：3.05m
  - 直徑：12.7 cm
  - 翼展：0.58m
  - 全重：77 kg
  - 射程：18 km
  - 速度：m2.5+
  - 彈頭：4.5 kg

### AIM-9M

  - 全長：2.87m
  - 直徑：12.7 cm
  - 翼展：0.635m（前翼）、0.5664m（尾翼）
  - 全重：86.2 kg
  - 射程：18 km
  - 速度：m2.5+
  - 彈頭：9.4 kg

### AIM-9X

  - 全長：3.02m
  - 直徑：12.7 cm
  - 翼展：0.4445m（前翼）、0.3531m（尾翼）
  - 全重：83.5 kg
  - 射程：26 km
  - 速度：m2.5
  - 彈頭：9.4 kg

## 使用國家

  - ****
  - ****
  - ****
  - ****
  - ****
  - ****－1976年起在F-5E採用AIM-9B及J,1980－90年起在AIM-9P
  - **** \[2\]
  - ****
  - **** <ref>

[Finland Ordering 150 AIM-9X
Sidewinders](http://www.defenseindustrydaily.com/2005/11/finland-ordering-150-aim9x-sidewinders/index.php)</ref>

  - ****
  - ****
  - **** <ref>

[Taking on Iran's air
force](http://www.defensetech.org/archives/002554.html) </ref>

  - ****
  - ****
  - ****
  - ****
  - ****
  - ****
  - ****
  - ****
  - ****
  - ****
  - **** <ref>

[150 AIM-9 Sidewinder Missiles for Saudi
Arabia](http://www.defenseindustrydaily.com/2005/09/150-aim9-sidewinder-missiles-for-saudi-arabia/index.php)</ref>

  - ****
  - ****
  - ****
  - ****— 名為Robot 24及Robot 74
  - ****
  - ****－
    最初使用AIM-9B，之後的[越戰時期接收了一批AIM](../Page/越戰.md "wikilink")-9G，而後增購了AIM-9L、AIM-9P4、AIM-9M、AIM-9S，2019年採購AIM-9X
    Block2\[3\]。
  - ****
  - **** <ref>

[Turkey Buys 127 AIM-9X Sidewinder
Missiles](http://www.defenseindustrydaily.com/2006/02/turkey-buys-127-aim9x-sidewinder-missiles/index.php)</ref>

  - ****
  - ****
  - ****

## 相關條目

  - [紅外線導引](../Page/紅外線導引.md "wikilink")
  - [魔術一型空對空飛彈](../Page/魔術一型空對空飛彈.md "wikilink")
  - [AIM-132飛彈](../Page/AIM-132飛彈.md "wikilink")
  - [天劍一型飛彈](../Page/天劍一型飛彈.md "wikilink")

## 外部連結

  - [F-16.net網站對AIM-9的介紹（英文）](http://www.f-16.net/f-16_armament_article1.html)
  - [有關AIM-9各次型的資料](http://www.designation-systems.net/dusrm/m-9.html)

## 參考文獻

## 參考資料

1.  *Ron Westrum,Sidewinder - Creative Missile Development at China
    Lake,Naval Institute Press,1999,ISBN 1-55750-951-4*
2.  *Marshall L. III Michel,Clashes: Air Combat over North Vietnam
    1965-1972,Naval Institute Press,1997 ISBN 1-55750-585-3*

[Category:空對空飛彈](../Category/空對空飛彈.md "wikilink")
[Category:美國飛彈](../Category/美國飛彈.md "wikilink")

1.  Ron Westrum,Sidewinder - Creative Missile Development at China Lake
2.  [Czech Air force ordered 100
    AIM-9M](http://strategis.ic.gc.ca/epic/internet/inimr-ri.nsf/en/gr110085e.html)

3.  [中國軍機當心！美宣布新合約
    售台最強短程空對空飛彈](https://news.ltn.com.tw/news/world/breakingnews/2762454)